~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : écrit
chapitre : poo
thème : récursivité
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
>>> i= Noeud(8)
>>> e = Noeud(12)
>>> e.gauche = i
>>> c = Noeud(5)
>>> c.gauche = e
>>> c.droit = Noeud(4)
>>> d = Noeud(9)
>>> d.gauche = Noeud(1)
>>> d.droit = Noeud(3)
>>> b = Noeud(7)
>>> b.gauche = c
>>> b.droit = d
~~~

Exercice
==========

Cet exercice est composé de 3 parties indépendantes. La partie 1 porte sur quelques
concepts fondamentaux sur les arbres binaires, la partie 2 s’intéresse à la distance entre
deux nœuds d’un arbre binaire et la partie 3 présente les Arbre_Somme.

Partie 1
--------

On implémente les arbres binaires en utilisant la programmation objet avec la classe
Nœud ci-dessous :

~~~ {.python}
class Noeud:
   def __init__(self, racine=None):
       self.r = racine
       self.gauche = None
       self.droit = None
~~~

1. Combien d’attributs possèdent la classe Nœud ?

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1_1.md" bareme="1"}
>>> nb_attributs
3
~~~

2. Représenter l’arbre obtenu avec les instructions suivantes :

~~~ {.python .all}
    >>> a = Noeud(4)
    >>> a.gauche = Noeud(5)
    >>> a.droit = Noeud(14)
    >>> a.gauche.droit = Noeud(8)
~~~

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1_2.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1_2.md" bareme="1"}
>>> representation_arbre_a
'b'
~~~

3. On considère l’arbre de la Figure 1 :

    ![Figure 1](arbre_exo_51_1.png)

    1. Quelle est la profondeur du nœud d’étiquette 12 ?

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1_3_1.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1_3_1.md" bareme="1"}
>>> profondeur_etiquette_12
2
~~~
    
   2. Quelle est la taille de l’arbre ?
    
~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1_3_2.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1_3_2.md" bareme="1"}
>>> taille_arbre_a
8
~~~
    
   3. Dans quel ordre sont parcourus les nœuds lors d'un parcours préfixe en profondeur ? On visite le nœud gauche avant le nœud droit.
    
~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1_3_3.md" bareme="1"}
>>> pass
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1_3_3.md" bareme="1"}
>>> parcours_prefixe
[7, 5, 12, 8, 4, 9, 1, 3]
~~~

Partie 2
--------

Dans toute cette partie, on prendra pour exemple l’arbre de la Figure 1.

**On appelle distance entre deux nœuds, le nombre minimal de branches qui sépare les deux nœuds. On notera d la distance.**

Ainsi, pour l’arbre de la Figure 1, on a `d(12, 4) = 2` et `d(8, 9) = 4`.

1. Quelle est la distance entre les nœuds d’étiquette 5 et d’étiquette 1 ?

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_2_1.md" bareme="1"}
>>> distance_entre_5_et_1
3
~~~

2. Soient `n1` et `n2`, deux nœuds d’un arbre binaire, on admettra la relation suivante :

    `d(n1,n2)= d(n1,r) + d(n2,r) – 2 × d(r, ppac)`
    
    où `r` représente la racine de l’arbre et `ppac` le plus petit ancêtre commun aux nœuds `n1`et `n2`.
    1. Écrire une fonction `contient(arbre, x)` qui renvoie `True` si le nœud de valeur `x` est dans l’arbre, `False` sinon.

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_2_2_a.md" bareme="2"}
>>> contient(a, 5)
True
>>> contient(a, 8)
True
>>> contient(a, 4)
True
>>> contient(a, 14)
True
>>> contient(a, 10)
False
~~~
    
   2. Compléter une fonction `chemin(arbre, n)` qui renvoie la liste des nœuds compris entre la racine et le nœud compris.

~~~ {.python}
def chemin(arbre, n):
    """
    Renvoie la liste des nœuds compris entre la racine et le nœud compris.
    """
    if arbre is None:
        return .....
    else:
        if arbre.r == n:
            return [n]
        elif contient(arbre.gauche, n):
            return [arbre.r] + ...............
        elif .....................:
            return ...........................
        else:
            return []
~~~

~~~ {.python .hidden .amc .test file="Q_2_2_b.md" bareme="2"}
>>> chemin(b, 8)
[7, 5, 12, 8]
>>> chemin(b, 1)
[7, 9, 1]
>>> chemin(b, 17)
[]
~~~
    
   3. Pour trouver le plus petit ancêtre commun à deux nœuds `n1` et `n2`, on procède de la manière suivante :
        - On détermine le chemin entre la racine et le nœud `n1` ;
        - On détermine le chemin entre la racine le le nœud `n2` ;
        - On compare les deux listes ci-dessus et le premier élément différent entre les deux listes est l’élément qui suit le plus petit ancêtre commun.
    Écrire une fonction `ppac(arbre, n1,n2)` qui renvoie le plus petit ancêtre commun aux nœud `n1` et `n2`.
    
~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_2_2_c.md" bareme="2"}
>>> ppac(b, 8, 4)
5
>>> ppac(b, 1, 3)
9
>>> ppac(b, 4, 1)
7
~~~

3. Déduire des fonctions précédentes, une fonction `distance(arbre,n1,n2)` qui renvoie la distance entre deux nœuds.
   *(Remarque : On aura remarqué que la longueur de la liste du chemin entre la racine et le nœud renvoie le nombre de nœud et non la distance. On admettra que la formule donnée en début de partie appliquée aux chemins renvoie effectivement la distance)*

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_2_3.md" bareme="2"}
>>> distance(b, 5, 8)
2
>>> distance(b, 12, 9)
3
>>> distance(b, 1, 3)
2
>>> distance(b, 4, 3)
4
~~~

Partie 3
--------

On appelle `arbre_somme` un arbre binaire dont la valeur d’un nœud est égale à la somme des nœuds de ses sous-arbres gauche et droit.

Ainsi, l’arbre suivant est un `arbre_somme`.

![Figure 2](arbre_exo_51_2.png)

En effet, $26 = (10 + 6 + 4) + (3 + 2 +1)$ et $10 = 4 + 6$ et $3 = 1 + 2$.

On se propose dans cette partie de déterminer si un arbre binaire est un `arbre_somme`

1. Écrire une fonction `somme(arbre)` qui renvoie la somme des valeurs des nœuds de l’arbre.

~~~ {.python .hidden .test .amc file="Q_3_1.md" bareme="2"}
>>> somme(b)
49
>>> somme(d)
13
~~~

2. Compléter la fonction `est_arbre_somme(arbre)` qui renvoie un booléen.

~~~ {.python .amc file="Q_3_2.md" bareme="2"}
def est_arbre_somme(arbre):
    """
    Renvoie True sur arbre est un arbre_somme, False sinon.
    """
    if arbre is None:
        return True
    elif ..........................................: # Tester si le noeud est une feuille
        return True
    else:
        return .................. and ................. and  ........................
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3_2_a.md" bareme="1"}
>>> est_arbre_somme(b)
False
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_3_2_b.md" bareme="1"}
>>> l = Noeud(26)
>>> m = Noeud(10)
>>> m.gauche = Noeud(4)
>>> m.droit = Noeud(6)
>>> n = Noeud(3)
>>> n.gauche = Noeud(1)
>>> n.droit = Noeud(2)
>>> l.gauche = m
>>> l.droit = n
>>> est_arbre_somme(l)
True
~~~




